[重返月球] 美《月神協議》列外太空探索十誡

【太空競賽】美國計劃2024年載人重返月球，並打算在月球殖民和利用月球資源。太空總署（NASA）前天公佈《月神協議》（Artemis Accords）框架，列出在月球生活和工作的十大基本原則，冀與各國達成協議，為太空探索新時代更新相關國際法，給月球採礦和建立安全區等活動奠下法律基礎。但在大國競爭相互猜疑氣氛下，中國和俄羅斯會否加入協議成疑。

美國的新登月計劃名為「月神計劃」（又譯「阿提米絲計劃」），想達成的協議亦以月神命名。太空總署表示，新登月計劃是歷史性首次載人火星任務的踏板，將涉及多國合作和眾多私營部門參與者，「建立民事探索和使用外太空的共同原則，至關重要」。

協議框架所列十項原則，包括要求各國公開透明地公佈其太空政策和計劃、公開其太空活動的位置和性質，以便建立「安全區」防止其他國家或公司在附近作出「有害干涉」、公開相關科學數據、保護之前載人登月着陸點等太空探索遺址和文物、依法開採和使用太空資源、恰當地丟棄太空垃圾、太空人遇事時盡量提供協助等。

現時關於太空的國際法，以被視為「太空憲法」的1967年《外太空條約》為基礎，17項原則包括禁止在太空部署大殺傷力武器、不得把外太空和星體據為己有等。太空總署署長布萊登斯坦（Jim Bridenstine）強調《月神協議》並非取替《外太空條約》，而是在後者的基礎上，發展出更詳細的原則，在月球和太空建立和平關係。

不過建立安全區的概念，引起爭議。布萊登斯坦指安全區概念基本上是「我不阻你路，你不阻我路，大家一起在太空操作」，安全區大小由相關地點的性質決定，不構成據為己有。但加拿大麥基爾大學太空法專家雅庫認為，安全區大小始終有由誰說了算的問題，可能被濫用成「據為己有」。

《月神協議》為私營公司對月球礦產有擁有權開路，是外界關注另一焦點。此舉可令太空總署的承包商，有權開採月球水冰作火箭燃料，或者以月球礦物建發射台。但俄羅斯航天局早前批評美國在早期談判排除了俄國，像對阿富汗和伊拉克那樣「入侵」月球。

中國亦在獲邀簽署《月神協議》國家之列，外交部表示中方願跟探索月球各方合作。但太空總署指締約國須遵守人權和尊重全球民眾安全。布萊登斯坦批評中國日前讓「長征5號B」火箭殘骸掠過洛杉磯等人多地方，是不負責任行為。

太空總署亦為再次登月訂下進取的時間表，擬今年進行「月神計劃」首項任務，無人測試新一代火箭「太空發射系統」和「獵戶座」太空船繞月，兩年後載人繞月，2024年登月將首有女太空人踏足月球，此後每年登月建立月球基地。太空總署本月初剛宣佈選了SpaceX等三間私營公司研發新的登月器。

唔知有生之年 人類可以行到幾遠

NASA: 探索外太空
SpaceX: 殖民太星
Blue Origin: 起太空城市

可能可以去到高達世界咁

GN Drive, Veda, Innovator

係咪拉普拉斯之盒

宇宙是支那的

有無提到新人類

上到去先講 而家無美國晶片支那射親火箭都爆